
박혁거세 M -69 4 신라 건국
고구려 세운 동명왕 백제 온조왕 알에서 나온 박혁거세
주몽 M -58 -19 고구려 건국
동명성왕의 이름은 고주몽이라고 불린다
김수로 M 42 199 가야 건국
가야를 건국한 김수로는 석탈해와 재주를 겨룬 뒤 이겨 가락국의 왕 자리를 지켰다.
광개토대왕 M 374 412 고구려의 영토를 최대로 늘린 정복왕
만주 벌판 달려라 광개토대왕 신라 장군 이사부
이차돈 M 502 527 신라에 불교를 전파하고 순교함
신라 불교의 최초 순교자 이차돈의 전설이 담긴 백륜사
진흥왕 M 534 576 신라 역사상 최대의 영토를 개척한 왕
백여년 간의 나제동맹을 파기한 진흥왕은 한강 유역을 점령해 백제의 원한을 샀다
무열왕 M 604 661 백제를 정복함
 최초의 진골 출신 왕인 무열왕는 왕위에 오르기 전부터 외교관, 정치가 김춘추로 유명했다.
김유신 M 595 673 황산벌전투를 승리로 이끔
말목 자른 김유신 통일 문무왕 원효대사 해골물 혜초 천축국
관창 M 645 660 황산벌전투에서 용명을 떨친 화랑
그의 나이 겨우 열여섯 관창을 잊지말자 싸움터에서 죽으리
원효대사 M 617 686 불교의 대중화에 힘씀
말목 자른 김유신 통일 문무왕 원효대사 해골물 혜초 천축국
태조왕건 M 877 943 고려 건국
군사를 이끌고 봉기한 왕건은 궁예를 몰아내고 새 임금으로 추대되었다
서희 M 942 998 소손녕과 담판
바다의 왕자 장보고 발해 대조영 귀주대첩 강감찬 서희 거란족
일연 M 1206 1289 삼국유사 집필
해동공자 최충 삼국유사 일연 역사는 흐른다
최영 M 1316 1388 황금 보기를 돌같이 하라 는 명언을 남김
황금을 보기를 돌같이 하라 최영 장군의 말씀 받들자 
최무선 M 1325 1395 화약을 제조하여 국방력강화에 이바지함
무단 정치 정중부 화포 최무선 죽림칠현 김부식
정몽주 M 1337 1392 단심가로 이방원의 마음을 돌린 고려말의 대표적인 충신
일편단심 정몽주 목화씨는 문익점
문익점 M 1329 1398 원나라에 갔다가 돌아오면서 붓속에 목화씨를 감춰 가져옴
일편단심 정몽주 목화씨는 문익점
강감찬 M 948 1031 귀주대첩
바다의 왕자 장보고 발해 대조영 귀주대첩 강감찬 서희 거란족
김부식 M 1075 1151 삼국사기 집필
무단 정치 정중부 화포 최무선 죽림칠현 김부식
이성계 M 1335 1408 조선 건국
무학대사는 이성계의 건국을 위해 만일기도를 했다고 한다.
정도전 M 1342 1398 이성계의 조선건국에 힘쓴 정치가
싸움에서 가장 긴장해야 될 순간은 이겼다 싶을 때다. 정도전
세종대왕 M 1397 1450 훈민정음 창시
고기는 씹을수록 맛이 나고 책도 읽을수록 맛이 난다 세종대왕
정철 M 1536 1593 관동별곡, 사미인곡 등과 같은 가사문학을 집필
송강 정철이 강원도 관찰사로 부임할 때 관동팔경과 해·내·외금강 등 절승지를 유람하며 읊은 작품
이율곡 M 1536 1584 십만양병설 주장
십만 양병 이율곡 주리 이퇴계 신사임당 오죽헌
한석봉 M 1543 1605 조선시대 잘 알려진 명필
삼년 공부 한석봉 단원김홍도 풍속도 방랑 시인 김삿갓 지도 김정호
이순신 M 1545 1598 임진왜란때 여러 해전으로 왜군을 무찌름
잘 싸운다 곽재우 조헌 김시민 나라 구한 이순신
사명당 M 1544 1610 임진왜란때 승려군을 이끌어 전투에 참여
임진왜란 후 포로석방을 위해 일본을 방문한 사명당은 일본에서도 유명했다.
허난설헌 F 1563 1589 신사임당과 더불어 조선중기의 대표적 여류시인
순금의 영혼을 가지면 세상이 두렵지 않다. 허난설헌
허준 M 1539 1615 동의보감을 집필한 조선시대 최고의 의사
마음이 산란하면 병이 생기고 마음이 안정되면 있던 병도 저절로 낫는다. 허준
허균 M 1569 1618 홍길동전을 쓴 조선중기 사회모순을 비판한 소설가
보지 못했던 책을 읽을 때에는 마치 좋은 친구를 얻은 것 같고,이미 읽은 책을 볼 때에는 마치 옛친구를 만난 것 같다. 허균
곽재우 M 1552 1617 임진왜란때 의병장으로써 의병을 일으켜 왜군을 무찌름
잘 싸운다 곽재우 조헌 김시민 나라 구한 이순신
권율 M 1537 1599 임진왜란때 행주대첩으로 크게 승리한 명장
몸바쳐서 논개 행주치마 권율 역사는 흐른다
김만덕 F 1739 1812 유통업으로 벌어들인 전 재산을 기부해 제주도민을 살려낸 거상
상인은 이문이 아닌 진심을 팔고 사람을 남겨야 한다. 김만덕
정약용 M 1762 1836 거중기를 이용하여 화성을 건축
영조대왕 신문고 정조 규장각 목민심서 정약용
박지원 M 1737 1805 열하일기를 씀
그릇 만드는 사람을 천시해서는 좋은 그릇이 나오지 않는다. - 박지원
김정희 M 1786 1856 추사체를 완성하고 세한도를 그린 최고의 예술가
추워진뒤에야 소나무와 잣나무가 시들지 않음을 안다 김정희의 세한도에 남긴 글
신사임당 F 1504 1551 시문과 그림 글씨에 능한 조선시대 대표적 예술가
십만 양병 이율곡 주리 이퇴계 신사임당 오죽헌
혜경궁홍씨 F 1735 1815 한중록을 집필한 정조의 어머니
혜경궁 홍씩는 영조, 정조, 순조에 이르기까지 60년을 궁중에서 보냈다.
김홍도 M 1745 1806 조선시대의 대표적인 화가
삼년 공부 한석봉 단원김홍도 풍속도 방랑 시인 김삿갓 지도 김정호
김삿갓 M 1807 1863 본명이 김병연이며 전국을 방랑하며 즉흥시들을 많이 남김
삼년 공부 한석봉 단원 풍속도 방랑 시인 김삿갓 지도 김정호
전봉준 M 1854 1895 동학농민운동지도자
녹두 장군 전봉준 순교 김대건 서화가무 황진이
김옥균 M 1851 1894 갑신정변의 주도자
못살겠다 홍경래 삼일천하 김옥균
최제우 M 1824 1864 동학의 창시자로 인내천사상을 주장
유교·불교·선교 등의 교리를 종합한 민족 고유의 신앙인 동학을 창시한 수운 최제우
명성황후 F 1851 1895 흥선대원군과 정치적으로 대립한 조선시대 최후의 왕비
쓸쓸한 달빛 아래 내 그림자하나 생기거든 - 명성황후